川蔡通話策劃多月trump 刻意挑釁

美國候任總統川普（Donald Trump）與蔡英文總統通電話，美國主流媒體起初均抨擊川普
行事輕率，可能激怒中國，中國當局也說川普「缺乏經驗」。但《華盛頓郵報》訪問數名
知情人士後指出，這通電話是川普團隊策劃多時的刻意挑釁之舉，目的是要讓外界知道，
他將成為打破過往成規的總統。

川蔡通話是1979年美台斷交以來，美國總統或總統當選人首度直接通話。報導指出，其實
早在共和黨初選期間，川普顧問團隊就已悄悄開始部署新的對台策略，川蔡通話是數月來
寧靜策劃的成果。

知情人士指出，這通電話反映了川普背後的鷹派幕僚敦促他對中國採取強硬態度。不過川
普和幕僚團隊都對外界表示，電話是蔡總統打的，以淡化衝擊。

報導指出，共和黨中幾位對台灣最友好的人物，都在川普交接團隊中扮演要角。包括未來
的白宮幕僚長蒲博思（Reince Priebus）等數名交接團隊領導人物，都考慮對中國轉趨強
硬、對台灣友善。部份保守派外交專家則認為，現在正是重新定位台灣為美國在東亞重要
策略夥伴的歷史性機遇。

曾在布希政府擔任國安官員、目前是川普交接團隊成員的葉望輝（Stephen Yates）說，
上月8日川普勝選後，其幕僚著手整理要安排通話的外國領袖名單，「台灣很早就在名單
上」。葉望輝說，據他所知，幕僚安排好通話時間後，曾向川普簡報，「他們知道（川蔡
通話）會引起的反應和潛在衝擊」。

華府智庫傳統基金會亞洲研究中心主任羅曼（Walter Lohman）也說，川蔡通話「是刻意
安排，並非意外」，「電話是她（蔡總統）打的，但是經過雙方協議。」

為川普交接事務提供建議的國務院前官員葛瑞內爾（Richard Grenell）說：「（川普和
）所有元首的通話都經過適當安排。」他及其他知情人士表示，川普與習近平通話後，僅
時隔兩周就和蔡總統通話，並不算久。他強調，通話中「未討論政策，且所有參與者都深
知『一個中國』原則」。

葛瑞內爾說，過去兩黨總統做的很多事，川普都不會做，「他深知華府的傳統規則不見得
最有利於我們的外交政策」。

著有《中國即將崩潰》的亞洲專家章家敦也認為，川蔡通話很明顯是事先安排，「蔡英文
不會突然打電話給川普，她不是那種會大步邁入未知的人。」
（李寧怡／綜合外電報導）

最喜愛痴線佬

班大陸佬唔係好撚buy trump咩

咁撚愛國就唔會出國啦

中國大把人支持侵做總統，不停狂屌希拉莉
我諗爆頭都唔明

donald

佢地個心態係
侵係商家佬 實睇重利益
中國咁大市場 你唔係唔比面呀

點知佢真係癲

外霉日日唱衰侵，塑造佢親中型象，班支佬又信到十足十